линукс - семейство unix систем 


стабильный безопасный легковесный и не требует много ресурсов

в основном используются для серверов и веб серверов

я работал на линукс убунту - развёртывал ставил и запускал


линукс альт - развёртывал ставил и запускал


Основы Linux:

Вопрос: Какой дистрибутив Linux 
		вы предпочитаете и почему?

Ответ: Я предпочитаю 
	дистрибутив Ubuntu 
		из-за его обширного сообщества поддержки и удобства использования.

Вопрос: Какие основные 
		директории в Linux вы знаете и для чего они используются?

Ответ: Например, основные директории включают 
			"/bin" (основные исполняемые файлы),
				 "/etc" (конфигурационные файлы), 
					"/home" (домашние каталоги пользователей).

Командная строка:

Вопрос: Какие команды вы используете для навигации по файловой системе?

Ответ: Для навигации я использую команды 
cd для изменения директории, 
	ls для просмотра содержимого и 
			pwd для вывода текущего пути.

Вопрос: Как создать/удалить файл и директорию в командной строке?

Ответ: Например, 
		используя touch для создания файла, 
			mkdir для создания директории и rm для удаления.

Вопрос: Что такое и как использовать команда grep?

Ответ: Команда grep используется для поиска строк в файлах. 
		Например, grep ключевое слово файл.

Процессы и управление ресурсами:

Вопрос: Как узнать список текущих процессов?

Ответ: Использую команду 
		ps aux для вывода списка текущих процессов.

Вопрос: Как отправить процесс в фоновый режим?

Ответ: Использую комбинацию клавиш 
		Ctrl + Z для приостановки, затем bg для перевода в фон.

Вопрос: Какие команды используются для управления процессами?

Ответ: Например, 
		kill для завершения процесса, 
		pkill для завершения процесса по имени 
		и killall для завершения всех процессов с указанным именем.


Управление сервисом:
	



	Команда sudo nano название.service используется для открытия редактора 
		nano с файлом название.service для создания или редактирования systemd-сервиса


	
	Обновите конфигурацию systemd, чтобы он узнал о вашем новом сервисе
		sudo systemctl daemon-reload

		
	Запустите сервис: sudo systemctl start myservice
		Остановите сервис: sudo systemctl stop myservice
			Включите автозапуск при старте системы: sudo systemctl enable myservice
				Отключите автозапуск: sudo systemctl disable myservice

Теперь вы можете использовать команду sudo systemctl status myservice для проверки статуса вашего сервиса и управления им.


# Пример: установить права на выполнение для всех пользователей
sudo chmod +x название_файла


# Пример: установить права на чтение и запись только для владельца файла
sudo chmod 600 название_файла

# Пример: изменить владельца файла на нового_пользователя
sudo chown новый_пользователь: новая_группа название_файла

# Переключиться на пользователя "новый_пользователь"
su новый_пользователь

# Переключиться на суперпользователя (root)
su -

# Выполнить команду с правами суперпользователя
sudo команда


Для изменения прав доступа к файлам или директориям в Linux вы можете использовать команду chmod.
 Если вам нужно изменить владельца файла или директории, вы можете воспользоваться командой chown
